# Описание программы
## Используемые технологии
### Библиотеки
QT 5.8

__QtDataVizualization__ для трехмерных графиков

__QtCharts__ для двумерных графиков

### Тестировалось на компиляторах

* MinGW 5.3.0 для Windows 7\8\10
* GCC 4.9.2 для Linux

## Логика работы программы

**Слово "функция" далее в тексте может принимать 2 разных занчения:**

* Фрагмент программного кода (подпрограмма)
* Математическая _функция_

Для избежания путаницы математическая _функция_ будет помечена _курсивом_.
### Принцип расчета _функций_
Различные _функции_ зависят от различного количества переменных, а значит и отвечающие подпрограммы должны принимать различное количество параметров. Их вызов "в лоб" может привести к лишнему ветвлению и дублированиию кода в классах/методах классов, отвечающих за их расчет. Для избежания этого для каждой _функции_ распределения была создана дополнительная функция, принимающая координату(ы) и/или время (в зависимости от _функции_) и список (`std::list<double`), содержащий инициализирующие значения. Такой список разбирается на компоненты во вспомогательной функции, которая, затем, вызывает изначальную.

__Пример:__

````c++
// основная функция с математической формулой
double probabilityDistribution(double x, double p, double t, double m,
                        double xc, double pc, double dx, double dp, double r) {
    return (1/(Pi2*dx*dp))*pow(E, -sqr(x - p*t/m - xc)/(2*sqr(dx))
                               - sqr(p - pc)/(2*sqr(dx)));
}

// вспомогательная функция, парсящая инициализационный список
double probabilityDistribution(double x, double p, double t,
                           const std::list<double> &initial) {
    auto iter = initial.cbegin();
    double m, xc, pc, dx, dp, r;
    m = *iter;
    xc = *(++iter);
    pc = *(++iter);
    dx = *(++iter);
    dp = *(++iter);
    r = *(++iter);

    return probabilityDistribution(x, p, t, m, xc, pc, dx, dp, r);
}
````

Данный подход позволяет использовать указатели на функции в методах, отвечающих за их расчет, и абстрагироваться от формата входных данных.

>*На самом деле участок разбора списка на входные параметры записан в макрос, который используется для всех функций даннй модели. Для других моделей он снова переопределяется*
```
#define init \
auto iter = initial.cbegin();\
double m, xc, pc, dx, dp, r;\
m = *iter;\
xc = *(++iter);\
pc = *(++iter);\
dx = *(++iter);\
dp = *(++iter);\
r = *(++iter);
```

### Список классов

#### InputWidget
Унаследован от `QGroupBox`.

Используется для генерации полей для ввода исходных данных.

Основные методы:

|Метод|Краткое описание|
|-|-|
|`void setFields(const QStringList &fields)`| Используется для ввода текста лэйблов и инициализации спинбоксов. По умолчанию спинбоксы имеют нулевое значение, 3 знака после запятой, принимают значения из диапозона [-999.999, 999.999] и используют шаг 0.01|
|`void setValues(const std::list<double> &values)`|Используется для ввода начальны значений спинбоксов. Следует вызывать после метода `setFields`, т.к. если вызвать `setFields` после setValues, спинбоксы будут заново проинициализированы с нулевыми значениями|
|`void setInteger(const std::list<bool> &integer)`|Принимает список булевых значений с true на местах тех спинбоксов, которые должны принимать только целые значения. Остальные спинбоксы выставляются дробными. Также следует вызывать только после `setFields`|
|`std::list<double> getValues() const `| Возвращает список значений спинбоксов в порядке их расстановки сверху вниз|

#### FuntionBuilder
Используется для вызова функций, принимающих универсальные входные данные (подробнее в разделе "Принцип расчета функций")

Имеет методы для выставления частоты дискретизации и границ, в пределах которых будет производиться расчет графиков функций.

Содержит поля, указывающие на функции, отвечающие за расчет математических _функций_. При смене режима происходит перезапись указателей, что позволяет избежать ветвления. Если какая-либо функция не задана, поле будет содержать нулевой указатель, а соотвествущий метод будет возвращать пустую матрицу/вектор.

Среди таких полей присутствуют указатели на функции, расчитавающие максимумы и минимумы. Если эти указатели нулевые, максимумы и минимумы будут расчитаны автоматичеки с учетом заданных пределов и частоты дискретизации (расчет проимходит в методе `calculateLimits()`). При этом применяются оптимизации:

1. Максимумы и минимумы расчитываются для каждой конфигурации только один раз
1. Максимумы/минимумы не пересчитываются если изменение конфигурации состоит только в:

    1. Увеличении частоты дискретизации
    1. Увеличении какой-либо минимальной границы
    1. Уменьшении какой-либо максимальной границы

После расчета вектора/матрицы результатов _функции_ для передачи результирующего объекта используется перемещение (`std::move`).

__Минимумы и максимумы перерасчитываются в любом случае если был изменен режим.__

#### PlotsWidget
Унаследован от `QScrollArea`.

Является областью прокрутки, которая содержит области с графиками. Автоматически масштабирует области при увеличении ширины окна для сохранения соотношения сторон.

Имеет методы для выставления границ осей координат. Если минимальное значение совпадает с максимальным, они разносятся на 0.4 единицы друг от друга. При этом в любом случае к максимому (минимуму) по оси Y прибавляется (отнимается) его абсолютное значение, умноженное на 0.2.

Принимает матрицу трехмерного графика в качестве объекта класса `std::vector<std::vector<Vector3D>>`, а массивы двумерных графиков в виде объектов класса `std::vector<QPointF>`.

Имеет функцию для очистки всех графиков а также вращения камеры на заданный угол.

#### MainWindow
Осуществляет обработку пользовательских действий и связывает логику остальных виджетов между собой.
##### Переключение режимов

Преключение режимов имеет три уровня:

1. Основной (частица, осциллятор, потенциальная яма)
1. Вспомогательный (выбор конкретной модели)
1. Выбор Фоковского состояния - _только для статического квантового осциллятора, т.к. при разных состояниях его описывают разные формулы_


* При изменении основного режима, комбобокс вспомогательного режима автоматически заполняется соответствующим списком.
* Если был выбран статический квантовый осциллятор, появляется комбобокс третьего уровня.

После выбора режима (т.е. изменения значения любого комбобокса) запускается таймер, срабатывающий через 0.7 секунд. Если режим был переключен еще раз или был подсвечен другой пункт в выпадающем меню какого-либо комбобокса, таймер запускается заново. По истечению таймера график автоматически отрисовывается в нулевой момент времени. Таймер нужен для того, чтобы пользователь имел возможность сменить режим до того, как начался автоматический расчет минимумов/максимумов функций и отрисовка самих графиков.

##### Изменение входных данных и пределов отображения графиков

Входные данные могут быть изменены прямо во время симуляции. Для того, чтобы изменения вступили в силу, необходимо завершить редактирование поля, т.е. либо "выйти" из него, либо нажать "Enter". При этом, если не будет произведен перерасчет минимумов и максимумов в объекте `FunctionBuilder`, изменения вступят в силу практически без задержек.

##### Отрисовка графиков
За нее отвечает метод `drawPlots()`. Если области графиков не были подготовлены к отрисовке (например, был переключен режим или изменились входные данные), сначала вызывается метод `prepareToSimulation()`
